**[拉沃契金-戈布诺夫-古德科夫拉格](../Page/拉沃契金.md "wikilink")-3（-3）战斗机**是苏联在[二战中生产和使用的一种单座单发活塞](../Page/二战.md "wikilink")[战斗机](../Page/战斗机.md "wikilink")。拉格-3和雅克福列夫设计局的[Yak-1以及米高扬设计局的](../Page/Yak-9.md "wikilink")[米格-3](../Page/米格-3战斗机.md "wikilink")（MiG-3）战斗机一起在战争爆发后逐步取代老式的[伊-15和](../Page/伊-15.md "wikilink")[伊-16成為苏联红军空军战斗机部队的主要作战机型](../Page/伊-16.md "wikilink")。

## 开发经过

按照苏联军方的要求，拉沃契金三人顺利地完成了拉格-1的设计工作。不过，到了[原型机](../Page/原型机.md "wikilink")[试飞的时候](../Page/试飞.md "wikilink")，[空军忽然将对](../Page/苏联空军.md "wikilink")[航程的要求从](../Page/航程.md "wikilink")800公里提高到1000公里。为此，拉沃契金不得不修改了原先的设计，改进后的原型机也就成了拉格-3。拉格-3主要的问题是相对于笨重的木质机身来说发动机的[功率明显不足](../Page/功率.md "wikilink")，但苏联一时间又拿不出比[克里莫夫M-105功率更大的](../Page/克里莫夫M-105.md "wikilink")[液冷引擎](../Page/液冷引擎.md "wikilink")。为此，设计人员在拉格-3的生产过程中不断试图减轻飞机的重量来改善性能，包括减少飞机上的武装。此外，在后期生产的机型上还安装了[前缘襟翼以提高飞机的机动性能](../Page/前缘襟翼.md "wikilink")。

但对于拉格-3主要的对手，[Me
109F来说](../Page/Bf_109.md "wikilink")，这些改进仍然不足以改变拉格-3在[空战中所处的劣势地位](../Page/空战.md "wikilink")。飞行员普遍对拉格-3的操纵性能抱持敌意，甚至将LaGG曲解为“百分百的油漆棺材（）”。由于生产上的粗制滥造，送到前线的飞机性能比原型机要差得多。在最大平飞速度这一项上，有些飞机的速度竟然比技术手册上低了足足40公里/小时（25英里/小时）。和其他的苏联战斗机比较，拉格-3的主要优点在于机体结构坚固，早期型号的火力也较强。当被炮弹击中时，拉格-3并不像雅克式（采用钢管蒙布结构）那样容易起火，但木质结构在遭受损伤时更容易碎裂解体。

苏联飞机设计师在拉格-3的整个生产过程中一直对其进行改良，因此各个生产序列的飞机在细节上会有小小的不同。拉格-3的总产量为6258架，共分为66个生产批次。后期型号的操纵性能有了很大的改善，其中的第66系列一直使用到1945年。为了彻底解决马力不足的问题，拉沃契金等人实验性的为拉格-3装上了1820匹马力的[M-82星型气冷引擎](../Page/M-82.md "wikilink")，而这一改型最终演化成了成功得多的[拉-5战斗机](../Page/拉-5.md "wikilink")。

## 主要使用国家和部队

  -
[苏联空军](../Page/苏联空军.md "wikilink")

  -
芬兰空军（使用从战场上缴获的三架拉格-3）

## 主要技术数据（拉格-3第66生产序列）

## 参考资料

<references/>

## 相关内容

[Category:蘇聯戰鬥機](../Category/蘇聯戰鬥機.md "wikilink")
[Category:拉沃契金設計局](../Category/拉沃契金設計局.md "wikilink")